\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english,serbianc]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\begin{document}
	\title{Сајбер криминал и мере заштите\\ \small{Семинарски рад у оквиру курса Техничко и научно писање\\ Математички факултет}}
	
	\author{Богдан Мицић\\ bogdanmicic03vr@gmail.com\\ Никола Милорадовић\\ unesi mejl\\ Филип Антанасковић\\ unesi mejl\\ Исидора Перровић\\ dojaperovic@gmail.com} 
	\maketitle
	\abstract{
		Огроман развој технологије је узроковао и развој сајбер криминала. Како је технологија све више присутнија у нашим животима, ми као појединци и компаније бивају угроженије од сајбер напада. Овај текст треба проширити свест о сајбер криминалу и његовој претњи као и начине како се боримо против њега и како се може заштити од њега.
	}
	\tableofcontents
	\newpage
	\section{Примери из праксе}
	\label{sec:Primeriizprakse}
	Развој технологије и интернета, и њихова растућа улога у свакодневном животу људи довели су до раста сајбер криминала који се од ситних превара развио у злочине који наносе штету на глобалном нивоу. Последње две деценије обележили су многобројни случајеви високотехнолошког криминала великих размера. \newline
	Владимир Левин, софтверски инжењер из Петрограда, је након осамнаест упада у систем Citybank-а украо преко 10 милиона долара. Следеће године био је ухапшен и осуђен на 36 месеци затвора и новчану казну од 250.000 долара. \newline
	Први масовни напад десио се 1998. године, то је био „црв“ под називом Морис. Црв је самореплицирајући програм који уништава податке на рачунарима и шири се самостално по мрежи. За овај напад био је одговоран Роберт Тапан Морис.\newline
	Шеснаестогодишњак Џонатан Џозеф Џејмс је 1999. године извршио упад на Агенцију Министарства Одбране. Добио је приступ подацима као што су електронска пошта, корисничка имена и шифре запослених. Такође је упао и у НАСА рачунаре и украо програм вредан 1.7 милиона долара. Као последица тога НАСА је била принуђена да привремено искључи своје рачунарске системе, чиме је проузрокована велика финансијска штета. \newline
	До сада најопаснији црв јавио се 2003. године, који је у року од десет минута заразио 90 \% рачунарских система на планети који нису имали адекватну заштиту. Лондонски Market Intelligence  проценио је штету коју је овај црв изазвао на око 1.2 милијарде долара. \newline
	Појава електронског банкарства донела је нови талас сајбер криминала. Zeus је програм који се први пут појавио 2007. године, служи за крађу банкарских информација преко интернет претаживача. У то време јавила се и украјинска криминална организација која је 2009. у Румунији израђивала фалскификате кредитних картица којима је куповала злато које је касније користила за прање новца. \newline
	Познат случај је AshleyMadison.com из 2015. Канадски сајт за упознавање нападачи су користили да би набавили податке из целе базе корисника тог сајта. Свим корисницима, који су имали профиле са сликама, видео материјалима и чет комуникацијом, били су украдени подаци и објављени на Underground порталу и Dark Web-у. \newline
	Такође у 2015. години десио се авионски инцидент, који је проузрокован хакерским нападом на мобилни телефон. Уз помоћ одређеног програма нападачи су довели до експлозије телефона. \newline
	
	Следећа табела приказује штета нанесену сајбер криминалом 2017. године по државама, у милијардама америчких долара: 
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline
			Државе & Штета \\ \hline
			Кина & 66.3 \\ \hline
			Бразил & 22.5 \\ \hline
			Америка & 19.4 \\ \hline
			Индија & 18.5 \\ \hline
			Мексико & 7.7 \\ \hline
			Француска & 7.1 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	\section{Мере заштите}
	\label{sec:MereZastite}
	Уколико знамо да се свакодневница све брже и брже одвија и да се технологија дословно развија из дана у дан, неодговорно је сматрати да је безбедност искључена из опсега развоја који за циљ поред свих других има и онај део наше стварности који се односи на дестибилизацију система и опасности од сајбер напада. Сајбер напади су све учесталији и у тренутку док пишем се десило више од 21 милиона напада у току овог дана. Али свест о опасности сајбер крими\-нала није довољно проширена и то представља један од главних пробле\-ма. Велике компаније јесу углавном мете сајбер напада, али то не значи да мале и средње компаније и ми као појединци нисмо угрожени. Напротив, управо због слабијих мера заштита ми као појединци и мале и средње компаније постају чешће мете напада. \newline
   	Наравно, ниједан систем није 100 \% сигуран јер сваки има своје слабо\-сти у виду рањивости у безбедоносним подешавањима на систему и
	злоупо\-треби функција програма. Анализа рањивости система која се обавља у комбинацији са дигиталном форензиком је јако значајна са
	станови\-шта заштите  да би организације могле да знају који су 
	пропусти присутни на системима, колико је тешко нападачу да их искористи и какве би последице могли да изазову. Безбедност на систе\-мима је добро описана кроз мото Ерис Соле-а: "Превенција је идеална, али је детекција обавезна". Већина организација заштиту на својим системима фокусира\-ју на превенцији, али не и на детектовању злона\-мерних активности. На пример, већина компанија на својим системима има инсталиране firewall-ове који делују превентивно. При томе се јављају два проблема. Први је тај да организација не може да спречи комплетан саобраћај, што на неки начин отвара могућност за потенци\-јални напад. Ту се јавља и један важан изазов свакој организацији да нађе баланс између безбедности и функционалности и проточности. И други проблем лежи у чињеници да нису сви превентивни механизми прилагођени или исправно конфигурисани па самим тим пружају мини\-малну заштиту. На пример антивируси не пружају потпуну заститу из разлога што раде на основу базе у којој имају информације о малициозним програми\-ма, али чим уђе у систем неки сасвим нов малициозни програм, антивирус га неће детектовати. Заштита се пости\-же непрекидним циклусом откривања слабости и њеним исправљањем. Само уколико постоји јасан став о разумевању безбедности рачунар\-ских система у оквиру организације и план да се безбедносни ризици смање, могу се превазићи безбедносни проблеми. 
	Превентивне методе које се могу применити јесу:
	\begin{enumerate}
		\item редовно ажурирање оперативног система и антивирусног софтвера
		\item опрезност и одговорност запослених или нас појединаца(на пример не отварати садржину мејла ако долази од непознатог пошиљаоца)
		\item спровођење редовних обука из домена сајбер безбедности 
		\item креирање профила за приступ, како би запослени приступали само оним деловима система који су неопходни за посао који обављају 
		\item креирање процедура за поступање у случајевима напада на инфор\-мационе систем компаније и обезбеђивање континуитета пословања 
		\item коришћење комплексних лозинки које садрже велики број измеша\-них слова, бројева и знакова, додатно могу се користити лозинке које истичу 			
		\item проактивно детектовање упада на систем коришћењем мамаца ханипотова({\em Honeypot}) који симулирају рањиве сервисе система са циљем хватања нападача 
		\item употреба анализе рањивости 
	\end{enumerate}
	
	Ово су само неке од превентивних мера које се могу преузети. Важно је истаћи да не постоји начин да се рачунарски системи правилно заштите, уколико се не зна против чега је усмерена заштита.
	\section{Закључак}
	\label{sec:Zakljucak}
	Шта даље очекивати од развоја како безбедоносних мера, тако и технологија помоћу којих се могу извршавати сајбер напади? Једно је сигурно, број сајбер напада ће се увећати у будућности и много више утицати на нас како се технологија буде све више интегрисала у нашим свакодневним животима. {\em Ransomware} је један од најзаступљени\-јих вируса у овој години и прави велику штету компанијама. То је само једна од многих претњи којима се нападачи користе. Технологија на претњу сајбер криминалу одговара развојем сигурносних система које би правила вештачка интелигенција тако што би учила на претходним примерима малициозних напада, научила да их детектује и у крајњем случају и уклони. Али са друге стране ту лежи и опасност примене вештачке интелигенције у развоју малициозних програма. Оно што ми можемо да предузмемо у нашој будућности је да поштујемо мере заштите и да будемо опрезни. 

\end{document}